\input{preamble}
\teachermode

\begin{document}
    
\setphysstyle{ЛФШ 2020}{План экспериментальных занятий}{9 класс}

\section*{Чему хочется научить?}
Основная задача этого года~--- научить строить графики и получать из них какую-то информацию. Также хотелось достаточно подробно показать, как пользоваться мультиметром, и в целом научить собирать электрические схемы.

\levdikcomment{
    Этот год был коротким: две недели вместо трёх. В каждой группе получилось провести только два экспериментальных дня и 4 эксперимента. День экспериментатора также не вместился. План на полноценную смену есть в материалах 2018 года.
}

\section{Первое занятие}

\subsection{Вводная лекция}
Вводное занятие про измерения и погрешности, лекционная часть заняла почти полтора часа. Успел рассказать про пересчёт погрешности косвенных измерений для суммы, разности, произведения, частного и извлечения корня (последнее без доказательства). Многие уже слушали почти то же самое в 8 классе, так что рассказ был довольно сжатый.

В этом году почти ничего не получилось рассказать про случайную погрешность.

\subsection{Измерение массы Slinky}
Сразу после вводной части дал задачу про измерением массы слинки. В этом эксперименте не нужно проводить много измерений, но довольно сложно получить формулу, почти для всех пришлось вывести её у доски через полчаса после начала. В идеале выбрать для первого занятия более простой эксперимент, в котором нужно много думать над увеличением точности каждого измерения (хороший пример~--- измерение удельного сопротивления запутанной проволоки с региона 2018 года, которое даётся на экспериментальном кружке).

\subsection{Исследование колебаний маятника}
После обеда короткий рассказ про графики: зачем они нужны, как их оформлять, как из них получать какую-то количественную информацию. В этом году потратить на графики целую пару не получилось.

До конца пары была дана задача на исследование колебаний маятника и нахождение ускорения свободного падения из графика $T^{2} (l)$. Эксперимент хороший, но на него нужно давать больше времени, чтобы все успели снять зависимости периода не только от длины подвеса, но и от массы, и от амплитуды.


\section{Второе занятие}
Во второй экспериментальный день почти никакой теории, кроме разбора, не было. Половина детей в каждой группе измеряла <<Удельное сопротивление графита>>, остальные делали <<Остывание>>. После обеда менялись.

Тем, кто делал электричество, в самом начале нужно было рассказать, как пользоваться мультиметром.

Я попросил не собирать сразу схему для снятия ВАХ, а сначала нарисовать её на бумаге и показать мне. Почти все хотели соединять всё последовательно, и я подсказывал, как можно использовать три выхода потенциометра.

\section{Разбор}
В конце смены после пар провёл разбор для всех групп сразу. Основные комментарии к экспериментам можно найти в решениях.

Во время занятий ко мне очень часто подходили с вопросом: <<У меня точки не ложатся на прямую, что здесь провести?>>. Поэтому я решил нарисовать на доске несколько возможных экспериментальных графиков, где точки должны ложиться на прямую, но не ложатся, и обсудить возможные причины несоответствия данных и модели.

\end{document}
